政府撐選舉主任DQ前毋須諮詢

政府撐選舉主任DQ前毋須諮詢

5.2K
港聞

政制局常秘鄧忍光指選舉主任有權決定諮詢提顧會意見。

【本報訊】3.11補選中，選舉主任未有諮詢提名顧問委員會意見，便DQ包括香港眾志周庭等人參選資格，民主派十分不滿。多名民主派議員在昨日預算案特別財委會中，質問政制及內地事務局為何只就建測界參選人資格，徵詢提顧會意見。政制局常秘鄧忍光稱，法例規定提顧會不能就參選人因是否擁護《基本法》提供意見，又稱選舉主任有權自行決定是否需要徵詢提顧會意見。

東區區會主席禁討論DQ

議會陣線區諾軒和公民黨陳淑莊昨日在會上提問，指法例規定選舉主任決定參選人是否符合參選資格時，須顧及提名顧問委員會意見，但當局書面回覆財委會時稱，上月的立法會補選中，選舉主任僅就建測界別的參選人徵詢提顧會意見，質疑為何未就其他參選人資格向提顧會索取意見。

鄧忍光回應時稱，法例有規定提顧會不能就參選人因是否擁護《基本法》，以及效忠香港聲明所衍生的參選資格問題提供意見。鄧忍光又表示，選舉主任是在有需要的時候，可以就參選人參選資格問題徵詢提顧會意見，而「問咗梗係必須顧及」。

區諾軒隨即反駁，若選舉主任需要時才徵詢意見，「咁不如廢咗佢（提顧會）啦」，陳淑莊也質疑，「選舉主任憑乜嘢決定問唔問提名顧問委員會？」政制局局長聶德權只重申不會評論具體詳情。

另外，10名東區區議會民主派議員，早前要求在4月24日區議會大會上，討論3.11補選中港島區選舉主任取消參選人提名資格問題。但東區區議會主席黃建彬致函全體區議員，指按政制及內地事務局信件，有關問題涉及一宗司法覆核案，黃認為不適宜在司法程序進行中作討論。民主派區議員嚴重譴責黃決定，批評黃裁決的標準不一，亂搬龍門既不合理亦不適當。

■記者呂浩然